---
layout: post
title: 我对于数据挖掘的一些新理解
published: true
quality: 2
categories: [methodology, miscellaneous]
tags: [data mining, machine learning]
comments: true
---

做些sentiment analysis, political polarization方面的survey，发现一个现象，比如sentiment analysis中，其实很多具体的tasks从本质上都是（文本）分类问题，要么加上一些其他的约束或者先验知识，要么具有网络结构，等等。可以说，sentiment analysis是一个NLP的task，但也是一个data mining的task，同时还是一个machine learning的task。现在，这些名词似乎都混在一起用了，他们区分在哪里呢？如何在corpus中加入NLP的先验知识，这就是NLP的task，如何理解sentiment anlysis这个task以及如何建模，这个就是data mining的task；如何训练、推导模型以及深入理解、研究、推进模型，这就是machine learning的task。可以看出，在这里的某种程度上，NLP是data mining的子集（data mining中可能需要理解网络结构等其他非自然语言的知识来完成对相应task的理解），而machine learning则是data mining的工具，同时，由于ML这个工具中可能会借力于NLP的先验知识，所以，NLP在某种程度上也是一个工具。不说sentiment analysis了，再看social network，显示了类似的规律。social theory就有点像sentiment analysis中的NLP，data mining与machine learning不变，上面观点用新的主体替代后，大意不变。当然，对于单一的task，比如数字识别，这已经几乎与data mining无关了，因为这个问题足够简单于理解，并且需要的先验知识不多，主要都是图像方面的知识，然后主要是利用先验知识与ML（ML理论在这里不被认为是先验知识）来解决这个task，当然，这个task是足够困难解决但足够简单于评估的；因此，类似这种的task已经基本被ML研究者占领了，作为他们理论研究的着力点。

通过上面这些讨论，我慢慢可以理解什么叫做“data mining做问题，machine learning做模型”这句口头语（忘了从哪听来的，还是我自己什么时候想出来的）。Machine learning是吃不了天下的，只要天下的问题够不同；因为ML只是一种方法簇，但并不代表了问题本身，比如物品推荐和link prediction，其实可以认为是一样的东西（用户对物品的评分可以看成用户对用户是否有链接），都可以用latent factor model来建模，但这并不代表这两个问题一样，因为数据的内涵可能有所不同，而任务的目标也可能有所不同（实际的推荐问题有不同的指标，不只是RMSE等单一目标，而link prediction也有不同的语境）。所以，当然，如果一个问题的背景已经被研究的比较透彻了，其模型已经被足够好的建模了（比如小一点的数字识别问题，大一点的一个label配一堆feature的分类问题，等），那么基本上data mining方面就没什么好做的了，而machine learning方面还可以不断的改进模型的效率、准确度等。但是，如果问题本身的研究并不透彻，比如我们通常认为文本分类就是一个label配一堆feature的分类问题，但是实际上在社交网络上，还有很多其他的信息以及网络信息可以利用，那么如何利用这些信息建模实际上更像一个data mining关注的对象，而不是machine learning关注的对象。

总而言之，**data mining更偏重于对问题的理解，而machine learning更偏重对模型的研究。两者的研究对象可以是数据，可以是知识，当他们研究数据时，DM强调对于数据的intuitively理解；而ML强调对于数据的mathmatically理解，知识同理。DM更讲究现实指标，而ML更讲究抽象的模型指标。**

两者的关系是相辅相乘的，但是，从某种程度上，会有这么一种“理解”，data mining提出问题，收集数据，问题被很好的formalize后，machine learning community的人进来了，问题的解决才取得了突飞猛进。当然，这个也有点“理想化”，因为实际上很多做data mining的人也是machine learning上的牛人，有些做machine learning的，平常也做不同的问题（这里指现实问题，非模型问题）。所以，我觉得，这就像两个topic，在每个文档（人）上都要有不同比例的分布才好。总体来说，我应该算一个data mining guy，因为不太擅长去从“数学”上专门研究如何推进模型的state of art，就算偶尔做点这方面的工作那也仅是兴致来了而已。那么总的来说，还是要多做问题，多做新问题，多看别人如何做新的问题，把新问题做好，对其他研究人员的进一步工作起到真正的价值；当然，要想做好问题，ML也不能落，也要不断的把问题抽象成模型（比如把一个特定的sentiment analysis task归结为网络中的节点归类问题），并且比较不同问题相同模型与相同问题不同模型之间的差异及其原因，两方面的学习与努力才能真正做好自己的研究工作。只会提新问题，但做不出好的模型的data miner很难真正理解问题，自然就很难发不水的paper，其工作的意义也不大；只会做模型不会提新问题的、不理解问题本质的data miner估计做不过machine learning的人，人家毕竟是专门做模型的。
